\begin{center}
  ОТЗЫВ\\
  научного руководителя на бакалаврскую работу\\
  Козлукова Сергея Викторовича\\
  \textbf{``СПЕК\-ТРАЛЬНЫЕ СВОЙ\-СТВА НЕКОТОРЫХ ВОЗМУЩ\-ЁННЫХ МАТРИЦ''},
\end{center}

Работа посвящена спектральным свойствам возмущённых матриц
специального вида, возникающих, в том числе, при исследовании свойств некоторых
графов. Отметим важность исследования спектральной теории матриц орграфов~---%
подтверждением этому являются монографии~\cite{cvetkovic1997eigenspaces,cvetkovic1980spectra,godsil2013algebraic}.
В основе исследования лежит:
\begin{itemize}
  \item Представление матрицы в виде разности двух матриц, для первой из которых
    спектр описан, а вторая мала в смысле метода подобных операторов.
    \item Метод подобных операторов, развиваемый А.~Г.~Баскаковым и его
      командой~\cite{baskakov1986theorem,baskakov1994spectral,baskakov2002splitting}.
      А именно, теорема о расщеплении линейного
      оператора.
\end{itemize}

Основные результаты составляют:

\begin{thm*}[\ref{nk:thm:almost-all-ones}. О локализации спектра матрицы смеж\-ностей
  почти-полного ор\-графа]
  \input{thm/almost-complete}
\end{thm*}

\begin{thm*}[\ref{nk:thm:tiled}. О локализации спектра возмущённой ``A-tiled'' матрицы]
  \input{thm/a-tiled}
\end{thm*}
    
Вторую часть работы составляют аналогичные оценки для возмущений Кронекеровых
произведений матриц, возникающих в связи с определёнными операциями на
графах~\cite{bellman-matrices-kron,XIANG2005210}, а именно

\begin{thm*}[\ref{nk:thm:kron}. О представлении спектра и локализации собственных под\-пространств
  возмущений Кронекеровых произведений]
  \input{thm/kron}
\end{thm*}
  

Основными результатами работы являются локализация собственных значений и оценки
собственных векторов таких матриц.

Все полученные результаты являются новыми и были опубликованы в двух статьях в
рецензируемых журналах, один из которых входит в перечь ВАК, а другой
индексируется в Scopus и Web of Science. Работа также была представлена на двух
конференциях, индексируемых в РИНЦ.

Резюмируя изложенное, считаю, что бакалаврская работа
``СПЕК\-ТРАЛЬНЫЕ СВОЙСТВА НЕКОТОРЫХ ВОЗМУЩЁННЫХ МАТРИЦ''
безусловно заслуживает оценки ``отлично''.
Автору работы рекомендую продолжить исследования в этом направлении, как в
перспективном.

\vfill
\begin{minipage}{12em}
Доктор физ.-мат. наук, профессор,
факультета прикладной математики, информатики и механики,
проф. каф. системного анализа и управления
\end{minipage}
\hfill
проф.~А.~Г.~Баскаков
